\vspace{0.5cm}
\section{Recolección y preprocesamiento de datos}
\vspace{0.5cm}
\justify
Para este estudio se consideraron los precios promedio mensuales de dos materiales de construcción representativos del mercado nacional: cemento de la marca Yguazú y ladrillo común de la marca Tobatí.

\justify
Los datos fueron obtenidos de la revista técnica Mandu'a \cite{mandua}, especializada en el sector de la construcción, de distribución gratuita y publicación mensual. Esta fuente constituye un referente técnico en Paraguay para el seguimiento de precios de materiales y tendencias del mercado.

\justify
Adicionalmente, se incorporó como variable exógena el nivel del río Paraguay, cuyos registros diarios fueron extraídos de la página oficial de la Dirección de Meteorología e Hidrología \cite{dmh}.

\justify
Tras la recopilación de los datos diarios, se extrajo para cada mes el nivel mínimo registrado, generando así una serie mensual del nivel del río que mantiene correspondencia temporal con la serie mensual de precios de los materiales de construcción.

\justify
El trabajo se desarrolló en tres etapas principales:
\begin{itemize}
\item Recolección y preprocesamiento de datos, que incluyó la integración, limpieza y tratamiento de valores faltantes.
\item Predicción del nivel del río Paraguay mediante un modelo LSTM univariado unistep, utilizado posteriormente como variable exógena en los modelos predictivos de precios de materiales de construcción.
\item Construcción y evaluación de modelos predictivos, en los cuales se aplicaron y compararon los enfoques SARIMAX, LSTM y GRU para estimar la evolución de los precios de los materiales seleccionados.
\end{itemize}

\justify
El conjunto de datos para los precios del cemento y el ladrillo común comprenden el período enero de 2014 a julio de 2025. Este intervalo se definió debido a que la Revista Técnica Mandu'a \cite{mandua} pone a disposición registros históricos únicamente desde el año 2014 en su sitio web.

\justify
En cuanto al nivel del río Paraguay en el puerto de Asunción, se utilizaron 4.177 registros diarios únicos, abarcando desde enero de 2014 hasta julio de 2025. Los 29 días faltantes dentro del período fueron completados mediante interpolación lineal.

\justify
Durante la recolección de los datos de precios se identificó que, para algunos meses, no se disponía del valor promedio correspondiente. Con el fin de garantizar la continuidad temporal de las series y permitir la correcta aplicación de los modelos predictivos, se evaluaron distintos métodos de interpolación \cite{conesa2011interpolacion} para el tratamiento de los datos faltantes utilizando la función interpolate de la librería pandas, entre ellos:

\begin{itemize}
\item Interpolación lineal, que estima los valores intermedios a partir de una conexión recta entre los puntos adyacentes conocidos.
\item Interpolación polinómica de orden 2 y orden 3, que ajusta curvas polinómicas de segundo y tercer grado respectivamente, permitiendo capturar tendencias locales más suavizadas.
\item Interpolación spline cúbica y de orden 3, que genera curvas suaves mediante funciones polinómicas por tramos, adecuadas para representar variaciones continuas sin generar quiebres abruptos.
\item Interpolación basada en el tiempo (time-based), que utiliza el índice temporal como referencia para la estimación de los valores faltantes.
\end{itemize}

\justify
Una vez realizado el análisis comparativo de los métodos de interpolación, se seleccionó la interpolación polinómica cuadrática para el tratamiento de los precios faltantes, dado que este método mostró la mejor aproximación a los valores reales proporcionados por la empresa de compra y venta de materiales de construcción Edylur \cite{edylur}. Esta técnica permitió preservar la suavidad de la serie y capturar adecuadamente las tendencias locales sin generar variaciones abruptas, asegurando así la coherencia y estabilidad de las series temporales utilizadas por los modelos SARIMAX, LSTM y GRU en las etapas posteriores del estudio.

% ============================================================
\section{Modelos para predicción del nivel del río}
% ============================================================
\justify
El problema de predicción que aborda este trabajo tiene una particularidad que condiciona las decisiones metodológicas: las series de precios son cortas (poco más de 130 observaciones mensuales), no lineales, y están influenciadas por variables externas de naturaleza distinta, una hidrológica y otra socioeconómica. Esa combinación descarta algunos enfoques sencillos y justifica el uso paralelo de un modelo estadístico clásico y dos arquitecturas de redes neuronales recurrentes.

\justify
La estrategia adoptada fue secuencial: primero se proyectó el nivel del río Paraguay a través de un LSTM, aprovechando la serie histórica diaria desde 2014, y luego esa proyección se incorporó como variable exógena en los modelos de predicción de precios. Esta cadena permite que la información hidrológica sea explícita en el proceso de pronóstico, en lugar de quedar implícita o ignorada.

\subsection{Long Short-Term Memory (LSTM)}
\justify
Para predecir el nivel diario del río Paraguay se utilizó un modelo LSTM, reconocido por su eficacia en series temporales hidrológicas. Estudios muestran que LSTM supera a modelos clásicos como ARIMA, reduciendo errores hasta en un 87\% en series no lineales \cite{siami2018}, y presenta alta precisión en predicciones fluviales \cite{kratzert2018}\cite{kratzert2019}. Frente a GRU, LSTM es más efectivo en dependencias de largo plazo \cite{YUNITA2025103462}, y también supera a arquitecturas Transformer en métricas como NSE y KGE para predicción diaria \cite{liu2023}. Con 4.177 observaciones diarias y un horizonte de 24 meses, LSTM ofrece un balance adecuado entre precisión y robustez para este dominio.

\justify
Los datos se escalaron en el rango $[-1, 1]$ mediante el método MinMaxScaler, con el objetivo de mejorar la estabilidad numérica y favorecer la convergencia durante el entrenamiento.

\justify
Se generaron secuencias supervisadas utilizando una ventana deslizante, lo que permitió al modelo capturar los patrones de dependencia temporal del nivel del río. Finalmente, los datos se dividieron cronológicamente en tres subconjuntos: 80\% para entrenamiento, 10\% para validación y 10\% para prueba, asegurando que el conjunto de prueba representara las observaciones más recientes de la serie.

\justify
Los hiperparámetros del modelo, incluyendo el número de neuronas, la tasa de aprendizaje y el número de épocas, fueron seleccionados mediante la librería Optuna, que permite realizar una búsqueda automática y eficiente del conjunto de parámetros que minimiza el error de validación.

% ============================================================
\section{Modelos de predicción de precios}
% ============================================================
\justify
Con la proyección del nivel del río Paraguay disponible, se procedió a construir los modelos de predicción de precios de materiales de construcción. Se aplicaron tres enfoques complementarios: el modelo estadístico clásico SARIMAX y las dos arquitecturas de redes neuronales recurrentes LSTM y GRU. Esta comparación permitió evaluar tanto la capacidad interpretativa del modelo econométrico como la flexibilidad no lineal de los modelos de aprendizaje profundo.

\subsection{Seasonal AutoRegressive Integrated Moving Average with eXogenous variables (SARIMAX)}
\justify
Se aplicó el modelo SARIMAX para predecir los precios mensuales del cemento y del ladrillo común, considerando como variables exógenas el nivel mensual del río Paraguay —estimado previamente mediante el modelo LSTM univariado— y la variable binaria de cuarentena por COVID-19, que representa los períodos de restricción sanitaria durante el confinamiento por COVID-19.

\justify
Para cada material de construcción, el conjunto de datos se dividió en entrenamiento y prueba, utilizando los últimos 15 meses como segmento de evaluación. La selección de los parámetros óptimos $(p, d, q)(P, D, Q, s)$ se realizó mediante la función \texttt{pmdarima.auto\_arima}, que efectúa una búsqueda iterativa de combinaciones de órdenes con el fin de minimizar el AIC y optimizar el desempeño del modelo.

\justify
Adicionalmente, se realizó una validación cruzada por ventana deslizante (\textit{rolling forecast}) para obtener una estimación más robusta del desempeño real del modelo a lo largo de todo el período histórico disponible.

\subsection{Long Short-Term Memory (LSTM)}
\justify
Para la predicción de los precios mensuales del cemento y del ladrillo común se implementaron modelos basados en la arquitectura LSTM. Estos modelos son ampliamente utilizados en el tratamiento de series temporales no lineales, ya que permiten capturar dependencias de largo y corto plazo en los datos.

\justify
Los modelos reciben como entrada las siguientes 6 variables: precio promedio polinomial de grado 2, nivel mensual del río Paraguay, indicador de confinamiento por COVID-19, las componentes sinusoidal y cosenoidal del mes (\textit{mes\_sin}, \textit{mes\_cos}) y el año normalizado (\textit{anio\_norm}). Las series se escalaron en el rango $[-1, 1]$ mediante MinMaxScaler.

\justify
Los datos fueron divididos cronológicamente: 97 meses para entrenamiento, 20 meses para validación y 22 meses para prueba. La búsqueda de hiperparámetros se realizó con Optuna, y los intervalos de confianza al 95\% se estimaron mediante Monte Carlo Dropout ($N=100$ simulaciones).

\subsection{Gated Recurrent Unit (GRU)}
\justify
Como arquitectura complementaria al LSTM, se evaluó la GRU (\textit{Gated Recurrent Unit}), propuesta por Cho et al.\ (2014) como una simplificación de la celda LSTM. Mientras que la LSTM emplea tres compuertas (entrada, olvido y salida), la GRU utiliza únicamente dos —la compuerta de actualización (\textit{update gate}) y la compuerta de reinicio (\textit{reset gate})—, lo que reduce el número de parámetros entrenables y puede favorecer la convergencia en datasets de tamaño moderado.

\justify
Los modelos GRU se entrenaron sobre los mismos datos, con las mismas variables de entrada, la misma partición temporal y la misma metodología de búsqueda de hiperparámetros con Optuna que se describió para los modelos LSTM. Las 6 \textit{features} de entrada son idénticas, y la implementación también se realizó con TensorFlow 2.19.0 / Keras.

\justify
Todos los modelos de aprendizaje profundo (LSTM y GRU) fueron entrenados en la plataforma Kaggle, utilizando dos GPUs Tesla T4 bajo la estrategia \texttt{MirroredStrategy} de TensorFlow.

% ============================================================
\section{Escenarios de experimentación}
% ============================================================
\justify
Para evaluar el efecto del confinamiento por COVID-19 sobre los precios de los materiales de construcción, se definieron dos escenarios de experimentación que se aplicaron de manera independiente a cada combinación modelo--material:

\begin{itemize}
\item \textbf{Escenario sin confinamiento}: la variable exógena binaria \texttt{Cuarentena\_Covid} se fija en 0 durante todo el horizonte de pronóstico a 24 meses, simulando condiciones normales de mercado sin disrupciones sanitarias. En este escenario, el modelo también fue entrenado sin la señal de confinamiento activa, buscando optimizar los hiperparámetros para la dinámica de precios en condiciones estables.

\item \textbf{Escenario con confinamiento}: la variable exógena \texttt{Cuarentena\_Covid} se activa (valor 1) tanto durante el entrenamiento del modelo como durante todo el horizonte de pronóstico a 24 meses. Este escenario hipotético permite evaluar la respuesta del modelo ante disrupciones prolongadas de confinamiento por COVID-19 y comparar las proyecciones con las del escenario base.
\end{itemize}

\justify
Dado que cada escenario implica una distribución de datos de entrenamiento distinta, los hiperparámetros fueron optimizados de forma independiente para cada combinación escenario--modelo--material mediante Optuna, resultando en arquitecturas potencialmente diferentes para cada caso. Esta separación garantiza que los resultados de cada escenario reflejen fielmente la dinámica aprendida bajo las condiciones específicas de ese escenario, sin cruzar información entre ellos.

\justify
En el caso del modelo SARIMAX, la comparación entre escenarios se realizó a través del coeficiente estimado para la variable \texttt{Cuarentena}, que cuantifica directamente el efecto lineal del período de confinamiento por COVID-19 sobre el precio en el marco del modelo estadístico.
