\justify
La variabilidad de precios en los materiales de construcción no es un fenómeno exclusivo de Paraguay. En buena parte de América Latina, la dependencia de insumos importados y la exposición a shocks externos —cambiarios, energéticos, sanitarios— generan fluctuaciones que afectan a toda la cadena del sector. Sin embargo, cuando se revisa la literatura regional, lo que predomina son diagnósticos de lo ocurrido, no herramientas para anticiparlo. La mayoría de los estudios adoptan enfoques descriptivos o correlacionales; los que incorporan modelos de series temporales o aprendizaje profundo son todavía escasos.
\justify
En Colombia, Castañeda y Aguirre (2022) llevaron a cabo una investigación exhaustiva titulada “Análisis de variabilidad de precios en materiales e insumos para la construcción: Caso de estudio departamento Valle del Cauca, año 2022” \cite{castaneda2022}.  Este estudio tuvo como objetivo principal analizar la variabilidad de precios de los principales insumos utilizados en el sector de la construcción durante el periodo 2019–2021, utilizando información proveniente de la Cámara Colombiana de la Construcción (CAMACOL). Los autores emplearon un enfoque cuantitativo de carácter exploratorio-descriptivo, apoyado en análisis estadístico de los índices de costos de construcción de vivienda, con el propósito de identificar los factores que generaron fluctuaciones en los precios.
\justify
Los resultados del estudio de Castañeda y Aguirre (2022) revelaron que la pandemia del COVID-19, junto con los bloqueos sociales ocurridos en Colombia durante 2021 y los incrementos arancelarios en materiales importados, fueron los principales determinantes del aumento de precios en materiales como el acero, el cemento y el PVC. Estas alzas impactaron directamente en los costos de ejecución de obras, generando retrasos, modificaciones presupuestarias y pérdida de rentabilidad para contratistas y entidades públicas. El estudio destaca además el rol de la interventoría técnica como actor clave para mitigar los impactos económicos derivados de la inflación de materiales, aunque los autores reconocen que la falta de modelos de predicción limita la capacidad de anticipación ante futuros escenarios de crisis.
\justify
Por otra parte, en Paraguay fue elaborado el estudio titulado “Variación de precios de materiales e insumos para la construcción en Ciudad del Este, 2022” \cite{almada2022}. A partir de la recopilación de datos de proveedores locales y registros del sector ferretero, los autores realizaron un análisis descriptivo y comparativo de la evolución de precios en materiales esenciales como el cemento, hierro, ladrillo y cal hidratada durante el periodo 2020–2022.
\justify
Los resultados de la investigación paraguaya evidencian un comportamiento altamente volátil de los precios, influenciado principalmente por el encarecimiento del transporte internacional, el aumento de los costos energéticos, la devaluación del guaraní frente al dólar estadounidense y la inflación importada proveniente de los mercados regionales. Asimismo, el estudio destaca que la falta de una política de control de precios o de un sistema de alerta temprana agrava los efectos de la inflación en el sector de la construcción, afectando tanto a las obras públicas como a las privadas.
\justify
Frente a ese panorama, el presente trabajo toma una dirección distinta. En lugar de describir variaciones ya ocurridas, se propone construir modelos capaces de proyectarlas. Para ello se combinan métodos econométricos (SARIMAX) con arquitecturas de redes neuronales recurrentes (LSTM y GRU), e incorpora como variables externas tanto el nivel del río Paraguay —un factor hidrológico con incidencia logística directa— como el confinamiento por COVID-19. El objetivo no es solo medir la precisión de los modelos, sino generar una herramienta concreta que ayude a tomar mejores decisiones en el sector de la construcción paraguayo.
